紀念北京民主牆四十年 - 嚴家祺

紀念北京民主牆四十年 - 嚴家祺

互聯網

40年前的1978年，是中國發生大變革的一年。在這一年，有兩個人提出了兩個綱領，一個在中南海提出，另一個在民主牆提出，這就是鄧小平的「改革開放」和魏京生的「第五個現代化」。「改革開放」為了實現經濟現代化，「第五個現代化」就是「政治現代化」。

我之所以與民主牆的人認識，與我參與1976年第一次天安門運動、與40年前呼籲為天安門事件翻案有密切關係。40年前的9月14日，北京《光明日報》上發表了我寫的《宗教法庭．理想法庭．實踐法庭》三個法庭的近2萬字的文章，佔了當天《光明日報》全部篇幅的四份之三。宗教法庭，批判毛澤東的專制主義；理性法庭宣揚18世紀法國的啟蒙運動；實踐法庭讚揚1976年的天安門事件。這篇文章為天安門事件翻案，我參加了周為民、王軍濤創辦《北京之春》的第一次會議，《北京之春》的刊名，是我在會上提出的。

1978年10月，貴州幾個青年人來到北京，他們一手製造了引起全中國注意的大事。10月11日，黃翔在王府井貼出《火神交響樂》。兩個多月後的11月22日，《人民日報》發表了《天安門事件真相》的文章，為天安門事件翻案。從這一天開始，中國的政治氣候就開始發生大變。

兩天後，黃翔等9人在北京成立啟蒙社，李家華在評黃翔的《火神交響詩》時說，「要在實踐的審判席上，對一切偽造的、冒牌的真理進行嚴峻的檢驗和審判！」啟蒙社成立的這一天晚間，啟蒙社在天安門廣場靠近毛澤東紀念堂的柵欄上貼出了「應該重新評價文化大革命」、「毛澤東要三七開」的大字標語。

1979年北京民主牆，包括王府井、西單兩處沿長安街的牆，以及天安門廣場紀念碑和當時貼大字報的柵欄。西單牆最早張貼的不是大字報，而是被汪東興禁止發行的《中國青年》復刊號第1期樣本。時間在1989年8月。後來，又有許多到北京的上訪者把自己的冤情寫成大字報張貼在西單牆上。在天安門事件翻案後，從11月25日開始，西單牆前就成了「民主討論會」的場所。11月27日傍晚，多倫多環球郵報記者Jonk Fraser向大家傳達了華盛頓郵報專欄作家Jim Novak 會見鄧小平時，鄧小平對西單民主牆的看法。鄧小平當時說，民主牆是好事，人民有這個權利。鄧小平還說，「毛澤東三七開我不同意，毛澤東比三七開要好」，並說「我對自己是四六開，彭德懷也應該四六開」。這是當時一位女學生自告奮勇翻譯的。當天晚上，有幾千人聚集在西單牆。後來，這些人就遊行到天安門廣場，為鄧小平支持民主牆而歡呼。在天安門紀念碑的台階上，有幾十人發表了演說，我也作了幾分鐘演說。在演說時，每一句話都是口號，沒有連貫，聽眾對每一句話都立即作出反應，要麼高聲贊同，要麼發出噓聲，所以，演講很難連貫起來。這一天的事情和鄧小平關於民主牆的話在聯經出版社1993年出版的《後文革史》上卷中作了詳盡記載。

西單民主牆也是當時許多民辦刊物的張貼和發行場所。當年12月5日，魏京生以「金生」之名貼出了《第五個現代化──民主及其他》的大字報，第二年1月8日，由魏京生提名的《探索》出版。12月16日，徐文立主編的《四五論壇》出版。還有北島、芒克的《今天》、周為民、王軍濤創辦的《北京之春》、任畹町的《中國人權》、胡平的《沃土》、齊建昌的《科學、民主、法制》、《群眾參考消息》、《民主牆》，1979年1月6日，任畹町起草的《中國人權宣言十九條》在西單牆上張貼了出來。

1978年，中國有兩個「非毛化」的場所，一個的西單民主牆，另一個是胡耀邦在京西賓館主持召開的理論務虛會。在40年前，用鉛字印刷十分困難，在社科院外國文學研究所邵明瑞的努力下，《北京之春》鉛印了一期，由我把幾十本《北京之春》帶到京西賓館會場散發。理論務虛會也印發了人民日報記者非常詳盡的、民主牆的報道。

1979年3月25日，魏京生在《探索》上發表了《要民主還是要新的獨裁》，說「必須警惕鄧小平蛻化為獨裁者」，四天後，魏京生被捕。魏京生被捕後一天，鄧小平在理論務虛會上作了《堅持四項原則》的講話。從這一天開始，民主牆的主要人物，一個個被逮捕關進監獄，理論務虛會也草草收場。

1989年第二次天安門運動中，我不由自主地走上了魏京生同一道路，這一年的5月17日，我與包遵信發表了批評鄧小平的《5·17宣言》，六四大屠殺後，包遵信遭到逮捕，我逃出了中國。1989年30年來，我的結論是，今天中國的政治，與毛澤東時期完全一樣，一黨專政，沒有變化。中國經濟在改革開放下儘管有了很大發展，但只要政治沒有現代化，經濟上的成就會在專制政治下，在遭遇嚴重的金融風暴和經濟危機下，毀於一旦。只要中國維持着有三千年歷史的王朝政治的專制傳統，中國就不可能真正強大起來。鄧小平改革開放，是中國經濟現代化的道路，但經過40年的改革開放，中國更加需要的是把政治現代化放在第一位。政治現代化，就是在中國建立多黨競爭的議會民主政治，保障人權、厲行法治。我今天要說的是，政治現代化，不只是民運人士的訴求，而是全中國人民的共同綱領。沒有政治現代化，中國就有人還要想當皇帝，中國就不能走出王朝循環，沒有政治現代化，中國就沒有光輝燦爛的明天。

「改革開放」使中國實現經濟現代化，而第五個現代化──政治現代化，是21世紀中國走向進步的首要目標。
（注：本欄每周由不同作者執筆。）

嚴家祺

下一則
下一則
藝術與屎 (王偉雄)